**自然神論**（英语：**deism**）是17到18世纪的[英國和](../Page/英國.md "wikilink")18世纪的[法國出現的一個](../Page/法國.md "wikilink")[哲學觀點](../Page/哲學.md "wikilink")，主要是回應[牛頓](../Page/牛頓.md "wikilink")[力學對傳統](../Page/力學.md "wikilink")[神學世界觀的衝擊](../Page/神學.md "wikilink")。這個思想认为雖然[上帝創造了宇宙和它存在的规则](../Page/上帝.md "wikilink")，但是在此之后上帝并不再对这个世界的发展产生影响（與[婆羅門教對](../Page/婆羅門教.md "wikilink")[梵天的解釋相仿](../Page/梵天.md "wikilink")）。這裡的自然神論主要是指具有[閃米特一神教背景](../Page/閃米特一神教.md "wikilink")，並受其影響的西方[唯一神教派自然神論者的觀點](../Page/唯一神教派.md "wikilink")，而不是具有多神教背景的自然神論者等的觀點如[泛自然神論](../Page/泛自然神論.md "wikilink")。

自然神论者推崇理性原则，把上帝解释为非人格的始因的宗教哲学理论。又称理性神论。由17世纪英国思想家赫尔伯特始创，著名代表有[托兰德](../Page/托兰德.md "wikilink")、[哈特利](../Page/哈特利.md "wikilink")、[普里斯特利](../Page/普里斯特利.md "wikilink")、[约翰·洛克](../Page/约翰·洛克.md "wikilink")、[艾萨克·牛顿](../Page/艾萨克·牛顿.md "wikilink")\[1\]等人，18世纪法国启蒙思想家[伏尔泰](../Page/伏尔泰.md "wikilink")、[孟德斯鸠](../Page/孟德斯鸠.md "wikilink")、[卢梭等人也都是具有一定](../Page/让-雅克·卢梭.md "wikilink")[唯物主义倾向的](../Page/唯物主义.md "wikilink")[自然神论者](../Page/自然神论者.md "wikilink")。自然神论反对[蒙昧主义和](../Page/蒙昧主义.md "wikilink")[神秘主义](../Page/神秘主义.md "wikilink")，否定[迷信和各种违反自然规律的](../Page/迷信.md "wikilink")“奇迹”；认为上帝不过是“世界理性”或“有智慧的意志”；上帝作为世界的“始因”或“造物主”，它在创世之后就不再干预世界事务，而让世界按照它本身的规律存在和发展下去；主张用[理性宗教或](../Page/理性宗教.md "wikilink")[自然宗教代替](../Page/自然宗教.md "wikilink")[天启宗教](../Page/天启宗教.md "wikilink")。

今日我們聽到自然神論就會聯想到「神造了世界卻不照管護理這個世界，任其發展」。但是17世紀英國人提出的自然神論，是想證明我們人類對上帝的信仰是合乎理性，不需要來自聖經中神的啟示。他主張基督教是自然宗教，但基督教有一些信仰的確已經超出了自然宗教，自然神論者把這些視為迷信的教士爭取信眾之作，不予接納。此論點亦被許多宗教改革者提醒並強調，以對立於帶有文化慣性的宗教迷信，對教條有選擇的接受而不是全然接受，把既定的歷史文化做為意識形態的偶像崇拜。

自然神論者也反對「預言」的應驗和「神蹟」作為根據上帝存在的根據。吳爾斯頓嚴厲批評神蹟，他認為基督復活乃是其屍體被門徒所竊，結果他因此被關而死在獄中，不過舍洛克因此得到靈感，寫了一本《復活見證受審記》，將新約中的見證一一驗證。

[托马斯·潘恩的觀點頗能代表自然神論者的觀點](../Page/托马斯·潘恩.md "wikilink")：“我相信一個上帝，沒有其它的”，但“我不相信[猶太教會](../Page/猶太教.md "wikilink")、[羅馬教會](../Page/天主教.md "wikilink")、希臘教會、土耳其教會、[基督教和我所知道的任何教會所宣佈的信條](../Page/基督教.md "wikilink")。我自己的頭腦就是我自己的教會。”

## 参考文献

## 參見

  - [无神论](../Page/无神论.md "wikilink")
  - [泛自然神論](../Page/泛自然神論.md "wikilink")

{{-}}

[Category:自然神论](../Category/自然神论.md "wikilink")
[Category:有神论](../Category/有神论.md "wikilink")
[Category:一神论](../Category/一神论.md "wikilink")
[Category:宗教理論](../Category/宗教理論.md "wikilink")

1.